[舊文重溫] 陳雲：香港97前是基督教城邦，97後變成無神論政府

聖誕節源遠流長，世界各地人士都十分重視，《大香港早晨》特此訪問著名民俗學者、嶺南大學中文系助理教授陳雲，探討香港於97年主權移交前後，慶祝聖誕節的差異。

陳雲指香港於97前是基督教城邦：「因為英國係基督教國家，所以喺香港嘅統治，許多時候會借助教會、或者基督信仰。」而聖誕節正是當中的一環。因此於學校一定會有聖誕聯歡會，班會亦進行聖誕佈置，有時會唱聖詩慶祝。街上亦充滿聖誕裝飾，即使未到聖誕，亦會到尖東觀賞海運大廈的聖誕燈飾。陳雲表示當年聖誕佈置精緻、充滿品味，與今日只講求大紅大紫燈裝飾不同。

相比英國殖民地時代的基督教城邦，陳雲指97後香港變成無神論政府。從前會於電視上見到英女皇的聖誕文告、或者教宗的聖誕文告，但現在不會見到香港特首的聖誕文告。陳雲表示，社會現在一味只講經濟繁榮和消費：「冇咗一個好規定嘅時間，比我哋做一連串放鬆、歡樂、同埋交朋結友嘅機會。」令大家失去閑暇的生活。陳雲指，現在這些節日提供閑暇的作用愈來愈少，許多人連平安夜交換禮物、拆禮物的習慣都沒有：「我喺97前，喺辦公室會佈置下，上司會送啲貴嘅禮物、下屬會送啲平嘅禮物做抽獎，但97後都冇呢啲嘢。」

當被問及如梁振英要發聖誕文告應怎樣做時，陳雲回應指要視乎他是否基督徒，否則只需作一般祝福，但一定要送禮物：「一定要放寛一啲嘢、送啲福利，唔可以就咁講『祝大家聖誕快樂、普天同慶』。」除了送禮物外，亦要檢討過去的政策，有做得令香港人不滿的地方要懺悔。因此在作出文告的場合，若不是一個受人喜歡的政府，便會相當尷尬，因此現在政府索性不作聖誕文告。

陳雲認為如香港建國，應回復殖民時代的慶祝方法，如舊傳統般渡過，大搞party，就如70年代般的舞會，即使非基督徒亦可當作普天同慶的節日，當作西洋冬至。 相關連結： 大香港早晨第480集第2節：逝去的香港聖誕風俗 專訪：陳雲老師 嘉賓：靈（版權及二次創作關洋聯盟發言人） 節目連結︰

- 熱血時報網站連結
- Copyright © 2019

Pull

拉咩柒?

即係香港一向會過嘅節日繼續過囉
除撚左中共定嘅節日7.1＋10.1

陳雲講事實

現在係變左無神論城邦

點會啊
好多雲教徒喎

唔通要政教合一？

西洋冬至其實即係聖誕